\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Mecânica do Vôo Espacial}$\quad$(108481)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Problemas de dois e três corpos. Elementos orbitais; Trajetória de mísseis balísticos. Lançamento de um satélite artificial; Manobras orbitais básicas; Dinâmica e controle de atitude; Trajetórias de baixo empuxo.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
Introdução: sistemas de coordenadas e medidas de tempo
\\
Problemas de dois corpos: formulação, integrais primeiras, equação da trajetória, leis de Kepler, seções cônicas, descrição das órbitas.
\\
Elementos orbitais. Determinação dos elementos orbitais a partir dos vetores posição e velocidade. Posição e velocidade como função dos elementos orbitais.
\\
Equação de Kepler.
\\
Problemas de três corpos
\\
Trajetória de mísseis balísticos: descrição do problema geral do míssil balístico, equação do foguete, mísseis multi-estagio e análise dos erros de  lançamento.
\\
Lançamento de um satélite artificial: aspectos gerais do lançamento e análise de erros dos parâmetros de injeção sobre os elementos orbitais.
\\
Manobras orbitais básicas: transferência de Hohmann, manobras de mudança de plano de órbita e rendez-vous
\\
Moto de atitude: cinemática (equações de Euler) e dinâmica (corpos rígidos)
\\
Controle de atitude: propulsores, rodas de reação
\\
Conclusão: aplicações, missões convencionais e trajetórias de baixo empuxo
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica:
\\
Howard Curtis - Orbital Mechanics for Engineering Students - 2ED Butterworth-Heinemann 2009.
\\
Roger R. Bate, Donald D. Mueller, Jerry E. White - Fundamentals of Astrodynamics. Dover Publications,1971.
\\
Bibliografia Complementar:
\\
Marshall H. Kaplan - Modern Spacecraft Dynamics and Control. Wile, 1976.
\\
William Tyrrell Thomson - Introduction to Space Dynamics. Dover Publications, 1986.
\\
Peter C. Hughes - Spacecraft Attitude Dynamics	, 2ED. Dover Publications, 2004.
\\
Marcel J. Sidi - Spacecraft Dynamics and Control: A Practical Engineering Approach, 2 ED. Cambridge University Press, 2000.
\\
Bong Wie - Space Vehicle Dynamics and Control, 2 ED. AIAA, 2008.
\\
J. W. Cornelisse, H. F. R. Schöyer, K. F. Wakker - Rocket propulsion and spaceflight dynamics. Pitman Publishing, 1979.
\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-107441 Mecânica do Vôo 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}